        \begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
            \toprule
            端口名          & 端口方向  & 端口类型 \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{端口描述} \\
            \midrule
            clk             & in        & std\_logic \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                CPU时钟信号
            } \\
            \midrule
            rst             & in        & std\_logic \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                初始化信号，在CPU启动时使用。
            } \\
            \midrule
            state           & in        & status（自定义状态集合） \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                CPU当前状态
            } \\
            \midrule
            PCSrc           & in        & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                说明：非异常状态下的指令地址。

                来源：WB模块。

                到达时间：当前指令InsF上升沿之前。

                产生时间：上一条指令WB上升沿之后。
            } \\
            \midrule
            EBase           & in        & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                说明：异常处理基地址。

                来源：CP0模块。

                到达时间：当前指令InsF上升沿到来之前。
            } \\
            \midrule
            EPC             & in        & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                说明：ERET指令的返回地址。

                来源：CP0模块。

                到达时间：当前指令InsF上升沿到来之前。
            } \\
            \midrule
            pc\_sel         & in        & std\_logic\_vector(1 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                pc\_sel(1):

                    说明：eret\_enable，使能信号。

                    来源：ID模块。

                    到达时间：当前指令InsF上升沿到来之前。

                    产生时间：上一条指令ID上升沿之后。
            } \\
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                pc\_sel(0)：

                    说明：pc\_control，判断是否为异常状态。

                    来源：异常模块。

                    到达时间：当前指令InsF上升沿到来之前。
            } \\
            \midrule
            PC              & out       & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                说明：PC寄存器，时序逻辑。

                产生时间：当前指令InsF上升沿到来之后。

                有效时间：直到下一条指令的IF阶段。
            } \\
            \midrule
            PCmmu           & out       & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
                说明：为MMU单元提供的PC，组合逻辑。

                产生时间：当前指令InsF上升沿到来之前。

                有效时间：直到当前指令IF阶段结束。
            } \\
            \bottomrule
        \end{tabularx}
