\section{模块设计}
%    \subsection{取指令模块}
%        \subsubsection{代码文件}
%            IFetch.vhd
%
%            IFetch\_test.vhd
%        \subsubsection{接口说明}
%
%            \begin{table}
%            \centering
%            \caption{取指令模块接口}
%            \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|l|X|}
%            \hline
%            端口名 & 出/入 & 类型 &　功能 \\
%            \hline
%            clk & in & std\_logic & 时钟信号　\\
%            \hline
%            PCSrc & in & std\_logic\_vector(31 downto 0) & 正常状态下下一个PC值 \\
%            \hline
%            EBase & in & std\_logic\_vector(31 downto 0) & 异常处理基地址 \\
%            \hline
%            EPC & in & std\_logic\_vector(31 downto 0) & 异常返回地址 \\
%            \hline
%            pc\_sel & in & std\_logic\_vector(1 downto 0) & PC选择信号 \\
%            \hline
%            state & in & std\_logic\_vector(3 downto 0) & 状态信息 \\
%            \hline
%            PC & out & std\_logic\_vector(31 downto 0) & 指令地址（生成PCSrc） \\
%            \hline
%            PCmmu & out & std\_logic\_vector(31 downto 0) & 指令地址（连接至MMU进行取指） \\
%            \hline
%            \end{tabularx}
%            \end{table}            
%
%        \subsubsection{内部实现}
%            
%    \subsection{指令解码模块}
    \subsection{ALU模块}
        \subsubsection{端口说明}
            % \begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
            \begin{tabularx}{\textwidth}{lll}
            \toprule
            端口名          & 端口方向 & 端口类型 \\
            \cmidrule(l){2-3}
                            & \multicolumn{2}{l}{端口描述} \\
            \midrule
            clk             & in       & std\_logic \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{CPU时钟信号。} \\
            \midrule
            
            enable          & in       & std\_logic \\
            \cmidrule(l){2-3}
            & 
            \multicolumn{2}{X}{
            ALU模块是否使能，为1时工作，为0时不工作，%
            需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。} \\
            \midrule
            rs\_value        & in       & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            来自通用寄存器堆的第一个值。需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。} \\
            \midrule
            rt\_value        & in       & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            & 
            \multicolumn{2}{X}{
            来自通用寄存器堆的第二个值。需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。} \\
            \midrule
            imme            & in       & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            指令中包含的立即数，来自指令解析模块。%
            需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。} \\
            \midrule
            cp0\_value      & in       & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            来自cp0寄存器，mfc0指令需要。%
            需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。} \\
            \midrule
            state           & in       & std\_logic\_vector(3 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            来自状态控制模块，用来指示当前处于工作状态的模块。%
            若当前非ALU工作状态，%
            则任何外部输入都不会对ALU的hi、lo寄存器以及ALU的输出造成修改。%
            需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。} \\
            \midrule
            alu\_op         & in       & std\_logic\_vector(4 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            来自指令解析模块的ALU运算操作符。%
            需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。%
            各操作符代表的意义为%
            （A、B分别代表经过alu\_srcA、alu\_srcB选择后的值，%
            result代表alu\_result，lo、hi代表乘法寄存器）：%
            } \\
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            00000 result = A + B

            00001 result = A - B

            00010 result = A - B（比较大小，实际做减法）

            00011 result = A \& B
            } \\
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            00100 result = A | B

            00101 result = A \textasciicircum \ B

            00110 result = ~(A | B)

            00111 result = B << A
            } \\
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            01000 result = B >> A（算术右移）

            01001 result = B >> A（逻辑右移）
            } \\
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            01010 result = A < B?（有符号比较，结果真时最低位输出1，否则输出0，其他位总是输出0）

            01011 result = A < B?（无符号比较，结果真时最低位输出1，否则输出0，其他位总是输出0）
            } \\
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            10000 hi\_lo = A * B（补码乘法）

            10001 result = lo

            10010 result = hi
            } \\
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            10011 lo = A

            10100 hi = A} \\
            \midrule
            alu\_srcA & in & std\_logic\_vector(1 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            ALU的第一个操作数的选择码，%
            当值为“00”时选取rs\_value，%
            当值为“01”时选取imme，当值为“10”时选取cp0\_value，%
            当值为“11”时选取立即数16。需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。
            } \\
            \midrule
            alu\_srcB & in & std\_logic\_vector(1 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            ALU的第二个操作数的选择码，当值为“00”时选取rt\_value，%
            当值为“01”时选取imme，当值为“10”时选取cp0\_value。%
            需要在clk时钟上升沿之前准备好，%
            并保持到clk时钟上升沿之后一极短时间。
            } \\
            \midrule
            alu\_result & out & std\_logic\_vector(31 downto 0) \\
            \cmidrule(l){2-3}
            &
            \multicolumn{2}{X}{
            ALU的输出，在下一个时钟上升沿之前准备好，%
            并保持直到下一次能使ALU输出改变%
            （state为ALU工作状态、enable为1、alu\_op非写hi、lo寄存器）%
            的时钟上升沿。
            } \\
            \bottomrule
            \end{tabularx}
        \subsubsection{内部实现}
            每次时钟上升沿到来时，检查enable、state，%
            若不是ALU工作状态则不进行任何操作。%
            根据alu\_srcA选择第一个操作数，根据alu\_srcB选择第二个操作数，%
            根据操作码进行相应的运算，将结果输出或保存到hi、lo寄存器中。

            注意乘法运算需要较多的时间，因此若在某一个时钟上升沿进行乘法运算，%
            不能认为在下一个时钟上升沿就能在hi、lo寄存器中取到正确的结果。%
            一般来说，在12.5MHz时钟频率下进行乘法运算需要大约2个时钟周期，%
            那么如果在多周期CPU上，%
            可以保证两条连续的乘法、取hi(lo)寄存器指令能得到正确的结果，%
            但是在流水线CPU上不能保证。%
            乘法运算时间需要根据不同的硬件平台、时钟频率进行测量，%
            不能一概而论。
